\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Terminale}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/octobre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,linenos,frame=lines
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}

\begin{center}
\section*{DEVOIR SURVEILLÉ n°1}

Thèmes : Mise au point de programmes, interfaces et implémentations,
bases de données

\begin{info-box}
\begin{itemize}
    \item Durée : 1h50
    \item Veuillez lire attentivement les questions avant de répondre.
    \item Le barème sur 20 points est donné à titre indicatif et pourra évoluer lors de la correction.
    \item Les exercices de ce DS sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}
\end{center}

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur la mise au point de programme}\\

La fonction \py{developpe_tab} permet de multiplier deux tableaux d'entiers de même longueurs.

Par exemple, \py{developpe_tab([2, 3], [4, 5])} renvoie \py{[8, 15]}.

Ou encore, \py{developpe_tab([0, 1, 2], [10, 20, 30])} renvoie \py{[0, 20, 60]}.

\begin{enumerate}
    \item Écrire en Python la \textbf{signature} de cette fonction.
    \item Implémenter en Python une assertion permettant de vérifier que les deux tableaux
          ont la même longueur.
    \item Indiquer le type de l'exception que doit renvoyer un appel de la fonction avec
          deux tableaux de longueurs différentes.
    \item Une implémentation pour cette fonction est proposée ci-dessous. Identifier les
          parties de code qui provoqueront une erreur lors de son appel, en précisant le type
          d'erreur.

          \pyfile{1}{5}{codes_python.py}

\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les interfaces et leur implémentation}\\

L'objectif de cet exercice est d'implémenter en partie la structure de donnée de \py{Calendrier}
qui permet de gérer les dates et plus particulièrement les jours, les mois et les années. Les
principales méthodes de cette structure sont détaillées ci-dessous.\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|l|} \hline
    \py{calendrier_creer(jour: int, mois: int, annee: int) -> Calendrier}                    \\
    créer la structure de donnée qui permet de gérer les jours, les mois et les années       \\ \hline
    \py{calendrier_get_jour(date: Calendrier) -> int}                                        \\
    renvoie le jour d'une date de Calendrier sous la forme d'un nombre entier                \\ \hline
    \py{calendrier_get_mois(date: Calendrier) -> int}                                        \\
    renvoie le mois d'une date de Calendrier sous la forme d'un nombre entier                \\ \hline
    \py{calendrier_get_annee(date: Calendrier) -> int}                                       \\
    renvoie l'année d'une date de Calendrier sous la forme d'un nombre entier                \\ \hline
    \py{calendrier_to_str(date: Calendrier) -> str}                                          \\
    renvoie une date de Calendrier sous la forme d'une chaîne de caractère "jour/mois/année" \\ \hline
\end{tabular}

\vspace{0.5em}

Lors de l'écriture des fonctions demandées, veiller bien à respecter les principes de programmation
(documentation, typage, tests, etc.).\\


\begin{enumerate}
    \item Implémenter la déclaration de la structure de données \py{Calendrier} à l'aide d'un
          dictionnaire.
    \item Implémenter la fonction \py{calendrier_creer()}. Celle-ci devra inclure des assertions
          permettant de vérifier que les contraintes sur les jours et les mois d'une date sont respectées.
    \item Implémenter la fonction \py{calendrier_incremente_mois(date: Calendrier) -> Calendrier}.
          Cette fonction renvoie une nouvelle date augmentée de 1 mois par rapport à la date de référence
          (qui n'est pas modifiée). Si besoin, effectuer le changement d'année.
    \item Donner les instructions permettant de créer la date du 27/11/2023, puis d'incrémenter trois
          fois cette date, et enfin d'afficher la date obtenue. Écrire le résultats de cette série d'instruction.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 3 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les modélisations de bases de données}\\

Une entreprise de jardinage enregistre les \textbf{prestations} qu'elle réalise dans une table dont voici
un extrait ci-dessous :\\

\noindent%
\begin{tabular}{|c|l|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
    id     & nom\_client & tel        & ville      & date       & h\_debut & duree & type       & employe \\ \hline
    876272 & Croteau     & 0475460794 & Montélimar & 15/06/2020 & 15:00    & 2     & tonte      & Didier  \\ \hline
    876273 & Foucault    & 0475918885 & Meysse     & 15/06/2020 & 15:30    & 2     & tonte      & Sylvie  \\ \hline
    876274 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 16/06/2020 & 09:00    & 2     & haies      & Sylvie  \\ \hline
    876275 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 16/06/2020 & 11:00    & 1     & tonte      & Sylvie  \\ \hline
    876276 & Therriault  & 0475091013 & Montélimar & 16/06/2020 & 10:00    & 1     & tonte      & Didier  \\ \hline
    876277 & Ouellet     & 0475016031 & Sauzet     & 16/06/2020 & 14:00    & 2     & tonte      & Didier  \\ \hline
    876278 & Bonenfant   & 0475568463 & Montélimar & 16/06/2020 & 14:00    & 2     & tonte      & Sylvie  \\ \hline
    876279 & Rivard      & 0475339127 & Sauzet     & 17/06/2020 & 09:00    & 3     & taille     & Didier  \\ \hline
    876935 & Ouellet     & 0475016031 & Montélimar & 18/11/2020 & 09:00    & 2     & haies      & Didier  \\ \hline
    876936 & Foucault    & 0475918315 & Montélimar & 18/11/2020 & 10:00    & 1     & nettoyage  & Sylvie  \\ \hline
    876937 & Ouellet     & 0475016031 & Sauzet     & 18/11/2020 & 11:00    & 1     & nettoyage  & Didier  \\ \hline
    876938 & Rivard      & 0475339127 & Sauzet     & 18/11/2020 & 14:00    & 4     & gazon      & Sylvie  \\ \hline
    876939 & Therriault  & 0475091013 & Montélimar & 18/11/2020 & 14:00    & 2     & plantation & Didier  \\ \hline
    876940 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 19/11/2020 & 09:00    & 2     & haies      & Sylvie  \\ \hline
    876941 & Bonenfant   & 0475568463 & Montélimar & 19/11/2020 & 09:00    & 3     & taille     & Didier  \\ \hline
    876942 & Rouze       & 0475494977 & Puygiron   & 19/11/2020 & 11:00    & 1     & nettoyage  & Sylvie  \\ \hline
    876943 & Blanchard   & 0475305408 & Montélimar & 19/11/2020 & 14:00    & 2     & haies      & Didier  \\ \hline
    876944 & Croteau     & 0475460794 & Montélimar & 19/11/2020 & 14:00    & 1     & haies      & Sylvie  \\ \hline
    876945 & Croteau     & 0475460794 & Montélimar & 19/11/2020 & 15:00    & 1     & plantation & Sylvie  \\ \hline
\end{tabular}


\begin{enumerate}
    \item Décrire cette relation par son schéma relationnel, en précisant quelle pourrait en être
          la clé primaire.
    \item Donner la définition du terme \textit{clé étrangère}.
    \item Cette table ainsi constituée n'est pas satisfaisante. Expliquer pourquoi.
    \item Afin d'améliorer l'enregistrement des prestations, proposer un schéma relationnel comportant
     trois relations.
    \item Représenter le schéma obtenu avec un diagramme, indiquer \texttt{CP} pour clé primaire et 
    \texttt{CE} pour clé étrangère.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les bases de données relationnelles et le langage SQL.}\\

L’énoncé de cet exercice utilise les mots-clefs du langage SQL suivants :

\texttt{SELECT, FROM, WHERE, JOIN ... ON, UPDATE ... SET, INSERT INTO ... VALUES}.\\

Un orchestre souhaite créer une base de données relationnelle contenant la table de ses membres
et celle des instruments joués. Pour cela, il est choisi d’utiliser le langage SQL. Une relation
musiciens est créée. Elle contient également les informations d’inscription ainsi que leur
ancienneté au sein de l’orchestre.
\begin{itemize}
    \item \texttt{id\_mus} est la clé primaire de la relation \texttt{musicien};
    \item \texttt{Code\_instrument} est la clé primaire de la relation \texttt{instrument}.
\end{itemize}
\begin{center}

    \subsection*{Extrait de la relation \texttt{musicien}}

    \begin{tabular}{|c|l|l|l|c|c|} \hline
        \texttt{id\_mus} & \texttt{Nom} & \texttt{Prenom} & \texttt{Courriel}      & \texttt{Anciennete} & \texttt{Code\_instrument} \\ \hline
        1                & Dupont       & Claudine        & cDupont@mail.fr        & 5                   & 1                         \\ \hline
        2                & Leclerc      & Jean            & leclerc.jean@mail.fr   & 2                   & 2                         \\ \hline
        3                & M'bake       & Doume           & doubake@mail.fr        & 7                   & 5                         \\ \hline
        4                & Descarte     & Hugo            & Hugo.arnaque@mail.fr   & 4                   & 1                         \\ \hline
        5                & Tourelle     & Charlène        & char.tour@mail.fr      & 1                   & 7                         \\ \hline
        6                & Dupuis       & Alice           & dupuis.Alice@mail.fr   & 9                   & 4                         \\ \hline
        7                & Tourelle     & Phillipe        & filoutou@mail.fr       & 1                   & 4                         \\ \hline
        8                & Fernandez    & Kader           & kader454@mail.fr       & 4                   & 1                         \\ \hline
        9                & Dujardin     & Laure           & dujardin.laure@mail.fr & 1                   & 6                         \\ \hline
        10               & Lefevre      & Marie           & lefevre.marie@mail.fr  & 2                   & 2                         \\ \hline
    \end{tabular}

    \subsection*{Extrait de la relation \texttt{instrument}}

    \begin{tabular}{|c|c|} \hline
        \texttt{Code\_instrument} & \texttt{type\_ins} \\ \hline
        1                         & Violon             \\ \hline
        2                         & Violon             \\ \hline
        3                         & Alto               \\ \hline
        4                         & Alto               \\ \hline
        5                         & Violoncelle        \\ \hline
        6                         & Contrebasse        \\ \hline
        7                         & Harpe              \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item Écrire le résultat de la requête suivante :
          \begin{minted}[bgcolor=grisClair,frame=lines]{SQL}
SELECT Nom, Prenom FROM musiciens 
WHERE Code_instrument=4;
          \end{minted}
    \item Écrire une requête permettant d’afficher les noms, prénoms et ancienneté de tous les
          musiciens membres depuis 5 ans ou plus, dans l'ordre décroissant de leur ancienneté.
    \item Donner la requête permettant de modifier l’adresse mail de Tourelle Charlène par :
          \textit{tour.char@mail.fr}.
\end{enumerate}

\newpage

Afin de gérer la partie administrative, une nouvelle relation \texttt{Admin} est créée.
Elle  contient un intitulé du poste en clé primaire, l’identifiant du musicien associé et son
ancienneté dans le poste.

\begin{center}
    \subsection*{Extrait de la relation \texttt{Admin}}
    \begin{tabular}{|l|c|c|} \hline
        \texttt{Poste}   & \texttt{id\_mus} & \texttt{Anciennete\_poste} \\ \hline
        Archiviste       & 8                & 1                          \\ \hline
        Chef d'Orchestre & 4                & 4                          \\ \hline
        Président        & 6                & 7                          \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
    \item Insérer le poste \textit{Trésorier} qui vient d’être créé par l’orchestre et dont le
          rôle vient d’être attribué à \textit{Leclerc Jean} dans la table \texttt{Admin}.
    \item Écrire la requête permettant d’afficher l’instrument joué par le \textit{Président}.
\end{enumerate}



\end{document}